% Capitulo 1

\chapter{Introducción} % Write in your own chapter title
\label{Capitulo1}
\lhead{Capitulo 1. \emph{Introducción}} % Write in your own chapter title to set the page header

Los inicios de los sistemas de \textit{workflow} se remontan a los años setenta, donde las organizaciones se dieron cuenta de la necesidad de automatizar los procesos empresariales y la ventaja que tenia hacerlo usando herramientas informáticas. Con el transcurrir del tiempo, se han identificado otros contextos donde la necesidad de automatizar procesos se ha hecho evidente. Por ejemplo, contextos donde es necesario hacer orquestación de servicios distribuidos, integración de aplicaciones para procesos de negocio, eLearning y el desarrollo de software geográficamente distribuido, entre otros. 

Otro factor que ha sido determinante para la evolución de los sistemas de \textit{workflow} ha sido la introducción de nuevas tecnologías, uno de los ejemplos más representativos por su alto impacto es Internet. Al comienzo Internet fue utilizado principalmente como un ambiente donde publicar datos. Actualmente Internet ha evolucionado y ahora es el lugar donde no solo donde se puede acceder a la información de los sitios Web, sino también a un lugar donde se 	puede acceder a servicios distribuidos. 

Debido a que los contextos tienen necesidades diferentes entre sí, cada uno de los lenguajes de \textit{workflow} ha evolucionado de manera diferente, para poder solucionar los problemas específicos que cada contexto presenta. Es por eso que, por ejemplo, en el contexto empresarial uno de los lenguajes existente es BPMN (\textit{Business Process Modeling Language}), éste es un lenguaje gráfico que permite definir varios conceptos que manejan las organizaciones. El principal objetivo de este lenguaje es que sea de fácil lectura, de tal manera que las personas involucradas, ya sea con el diseño o la ejecución del proceso, no tengan que invertir demasiado tiempo aprendiendo el lenguaje. Para el contexto educativo o eLearning existe IMS-LD, el cual es un metamodelo diseñado para poder expresar procesos de enseñanza de tal manera que sea posible representar todos los modelos pedagógicos. Para la orquestación de servicios distribuidos, existe BPEL (\textit{Business Process Execution Language}), el cual permite usar, componer y coordinar Web services.

A pesar que se pueden encontrar múltiples lenguajes para múltiples contextos, todos tienen en común que los problemas se modelan ordenando y sincronizando la ejecución de un conjunto de recursos o elementos para lograr un objetivo en un tiempo especifico. Esto se conoce como el componente de control de un sistema de \textit{workflow}.

Los sistemas de \textit{workflow} tienen asociado al lenguaje una serie de herramientas como editores, motores y clientes. Los editores permiten realizar el diseño o la especificación de cada proceso para un lenguaje determinado. Los motores son los encargados de interpretar el componente de control del lenguaje, es decir, son los encargados de materializar los procesos para su ejecución. Por último, los clientes que permiten a los usuarios de los procesos interactuar con los elementos o con la solución del problema. 

Algunas de las características de los sistemas de \textit{workflow} hacen que las especificaciones de los procesos sean rígidas y muy costosas de modificar.  Por ejemplo, las especificaciones de un \textit{workflow} permiten especificar de un proceso el flujo de control, el flujo de datos, aspectos organizacionales y de tecnología. Además, a veces se asocian los conceptos de procesos con los conceptos de de líneas de producción, donde las instancias del proceso casi nunca varían. Es decir, se piensa que la definición del proceso es estática, lo cual prueba ser una desventaja en ambientes cambiantes donde se desenvuelven las organizaciones. 

Dentro de las deficiencias de los sistemas de \textit{workflow} se encuentran la falta de soporte a los comportamientos transversales (\textit{crosscutting concerns}), es decir que los lenguajes no ofrecen elementos necesarios para implementar requerimientos que afectan transversalmente los procesos, tales como monitoreo de actividades, recolección de datos, métricas, etc. Actualmente, para poder implementar estos cambios, es necesario modificar la especificación del proceso, lo que causa que no exista una clara separación clara entre los elementos que componen el proceso y los elementos que soportan los comportamientos transversales. Los sistemas de \textit{workflow} tampoco proveen la modularidad necesaria para que los elementos que soportan los comportamientos transversales puedan ser activados o desactivados durante la ejecución del proceso. Otra desventaja identificada, es que pierde el control de los cambios de las especificaciones de los procesos, lo que implica que no es posible tener una historia de los cambios realizados.

La falta de ``modularización'' de los comportamientos transversales, es un problema que ya ha había sido identificado en los lenguajes de programación. Como solución a esto, se planteó el uso de AOP (\textit{Aspect-Oriented Programing}). AOP soporta una descomposición entre los comportamientos transversales y la lógica de negocio, proveyendo nuevos elementos programáticos, llamados aspectos.

Sin embargo, con el tiempo han surgido limitaciones del uso de AOP. Una de estas limitaciones es que los aspectos no son ortogonales, es decir, que es posible que al colocar varios aspectos correctamente implementados en un mismo punto, causen conflictos e interacciones inesperadas, esto se conoce como interferencia de aspectos.

El objetivo de este trabajo de tesis es proponer una solución a los problemas de modularidad de los comportamientos transversales en sistemas de \textit{workflow} junto con los problemas de interferencia de aspectos, utilizando a BPEL como lenguaje de \textit{workflow} enmarcado en el proyecto Cumbia. 

Este documento se encuentra organizado en 9 capítulos, de la siguiente manera:
En el segundo capítulo se hace una descripción del lenguaje BPEL. Se habla específicamente de los elementos que lo componen, implementaciones actuales y extensiones existentes. En el tercer capítulo se habla acerca de AOP, describiendo los elementos que lo componen, implementaciones y el problema de la interferencia entre aspectos. El cuarto capítulo hace una descripción de lenguajes de \textit{workflow} orientados por aspectos, haciendo un paralelo con los lenguajes de programación orientados por aspectos, específicamente el caso de AspectJ. El quinto capítulo describe el proyecto Cumbia, los metamodelos, el modelo de objetos abiertos, modelos ejecutables y la estrategia de composición de modelos. El sexto capítulo habla acerca de Caffeine, el motor de BPEL desarrollado sobre Cumbia. El séptimo capítulo trata acerca de AspectCaffeine, el motor de aspectos para BPEL. El octavo capítulo habla acerca de la integración de Caffeine con AspectCaffeine. El noveno capítulo presenta las conclusiones y posibles trabajos futuros.
